\begin{paralelo}

\capitulo
{Capítulo diecisiete}
%
{Caibidiol a seachtdeug}

\bi
{Subieron ambos, Séadna y Diarmaid el Canoso, a pie hasta casa de Diarmaid.}
%
{Ghluaiseadar ortha suas, Séadna agus Diarmuid Liath, cos ar chois, go tigh
Dhiarmuda.}

\bi
{Sólo se habían reunido mujeres, críos y gente mayor, y el calderero grandullón
que les explicaba lo que acababa de pasar.}
%
{Ní raibh rómpa ann ach cruinniughadh ban agus leanbh agus seandaoine, agus an
tíncéir mór ’ghá léiriughadh dhóibh cad a bhí tar éis tuitim amach.}

\bi
{“¿Qué es lo que ha contado?” preguntó Diarmaid a uno de los hombres.}
%
{“Cad é sin a deir sé?” arsa Diarmuid le duine acu.}

\bi
{“Ha contado,” dijo el hombre, “que al parecer Sadhbh fue secuestrada por los
hombres del rey, y que Cormac el Narigudo y sus hombres han ido tras ellos al
galope para liberarla y traerlos a casa, porque ella y Cormac están a punto de
casarse.”}
%
{“Deir sé,” arsa ’n duine, “gurab amhlaidh atá Sadhbh fuaduighthe ag muíntir an
rígh, agus go bhfuil Cormac an Chaincín agus a mhuíntir imthighthe ’na ndiaigh
ar cos-anáirde chun í bhaint díobh, agus í thabhairt leó abhaile, mar go raibh
sí féin agus Cormac réidh chun a bpósta.”}

\bi
{Entraron. No había nadie dentro. Pusieron la mano en la puerta de la
habitación. Estaba firmemente cerrada desde el interior. Se miraron el uno al
otro.}
%
{Chuadar isteach. Ní raibh aoinne rómpa istigh. Chuireadar lámh ar dhorus an
tseómra. Bhí sé daingean ó’n dtaobh istigh. D’fheuchadar ar a chéile.}

\bi
{“¡Abre la puerta, quienquiera que seas!” dijo Diarmaid.}
%
{“Osgail an dorus, pé duine atá ansan!” arsa Diarmuid.}

\bi
{“Cierra la puerta de la calle primero,” dijo Sadhbh--era ella quien estaba ahí.
Lo hicieron.}
%
{“Dún-sa dorus an tíghe ar dtúis,” arsa Sadhbh — isí a bhí ann. Do dhún.}

\bi
{Abrió la puerta y se mostró, con el capote rojo puesto, aterrorizada.}
%
{D’osgail sí an dorus agus thaisbeáin sí dhóibh í féin, agus an clóca dearg
uirthi, agus sgeón inti.}

\bi
{“¿Qué demonios es lo que le pasa a toda la gente,” dijo, “o es que han perdido
la cabeza? Estaba sentada en esta silla de aquí. Síogaí había salido por si te
veía. Apenas hubo salido por la puerta a mirar, oí unos pasos, un estruendo y
confusión. Me asomé, y no veo otra cosa que la feria entera apelotonada junto a
la puerta. El alguacil, delante, blandiendo el sable con la mano derecha y la
vara de endrino con la izquierda, con una mirada capaz de perforar y los labios
apretados. Me abalancé sobre la puerta para cerrarla, pero fue muy rápido. ‘No
temas, Sadhbh,’ dijo, y allá fue a la habitación, acompañado de dos o tres
hombres. Asestó estocadas a la cama y debajo de ella. En lo que se tarda en
cerrar los ojos estaban fuera otra vez. Se volvió hacia sus hombres. ‘Se han
ido,’ dijo. ‘¡Tras ellos!’ Entonces se formó tal griterío que tuve que taparme
los oídos con los dedos.”}
%
{“Cad é an donas é seo,” ar sise, “atá ag eiríghe dos na daoine go léir, nó an
ag imtheacht as a meabhair atáid? Bhíos am’ shuídhe sa chathaoir sin ansan. Bhí
Síogaidhe imthighthe amach feuchaint an bhfeicfeadh sé thusa. Ní raibh sé ach ar
éigin imthighthe a’ radharc an doruis nuair airigheas an choisidheacht agus an
gleó agus an t-éirleach amuich. D’fheuchas amach, agus cad do chífinn ach an
t-aonach ag déanamh ar an ndorus i n-aon tsluagh \pagina{140} amháin. An báille
ar tosach agus a chlaidheamh ar tarang aige ’na láimh dheis agus a bhata
draighin ’na láimh chlé, bior ar a dhá shúil agus fásgadh ’na bheul. Do léimeas
chun an doruis a dhúnadh, ach bhí sé ró thapaidh dhom. ‘Ní baoghal duit, a
Shadhbh,’ ar seisean, agus siúd siar sa tseómra é, agus beirt nó triúr i
n-aonfheacht leis. Do rop sé na leapacha agus do rop sé fútha. An fhaid a
bheitheá ag dúnadh do shúl bhí sé féin agus iad-san amuich arís. D’iompuigh sé
ar na fearaibh. ‘D’imthigheadar,’ ar seisean. ‘Leanam iad!’ Ansan do cuireadh an
liúgh suas go mb’éigin dom mo mhéireana do shádh am’ chluasaibh.”}

\bi
{“Mira,” dijo Séadna. “Éste es mi dinero. Lo saqué de vender los zapatos.”}
%
{“Feuch,” arsa Séadna. “Tá cuid de’n airgead agam-sa. Fuaras é i ndíol na
mbróg.”}

\bi
{Y sacó un par de piezas de oro de la bolsa. Cogió una de ellas y la frotó un
rato con la manga de la chaqueta. Enseguida perdió el brillante color amarillo y
tomó en su lugar un color gris plomo. ¡Si vieras los ojos que se le pusieron a
Sadhbh cuando vio aquello!}
%
{Agus do tharaing sé aníos as a phóca cúpla píosa óir. Do rug sé ar cheann acu
agus chimil sé de mhuinichle a chasóige é ar feadh tamaill. Ba ghearr gur
imthigh an dath breagh buídhe, agus gur tháinig i n-a inead dath glas luaidhe.
Dá bhfeicfeá an dá shúil a tháinig do Shadhbh nuair a chonaic sí an méid sin!}

\bi
{“¿De dónde ha salido eso?” dijo ella.}
%
{“Cá bhfuaradh é sin?” ar sise.}

\bi
{“Ha salido,” dijo Séadna, “de la caja esa que os dieron para que la guardarais.
Si no hubieran racaneado con el color, difícilmente se habría averiguado el
asunto tan rápido. Es una lástima que Cormac no llegara un par de minutos antes.
Quizás pueda dar con ellos aún.”}
%
{“Do fuaradh,” arsa Séadna, “sa bhosca úd a tugadh duit-se le cur i gcoimeád. Dá
mb’áil leó tuille de’n dath a chur suas ní móide go bhfaighfí amach chómh luath
an gnó a bhí ar siúbhal acu. Is truagh ná raibh Cormac cúpla neómat níos túisge.
B’fhéidir go dtiocfadh sé suas leó fós.”}

\bi
{“No entiendo lo que quieres decir,” dijo Sadhbh.}
%
{“Ní thuigim cad tá ar siúbhal agat,” arsa Sadhbh.}

\bi
{“Lo que quiero decir,” dijo Séadna, “es que alojaste a cuatro canallas. Que lo
que había en la caja era dinero falso. Que todos los caballos que han comprado
hoy en la feria los pagaron con dinero falso. Que la mayoría de los caballos que
se han vendido hoy, se han vendido para el rey, y que se ha estafado a toda la
región. Eso es lo que quiero decir.”}
%
{“Isé atá ar siúbhal agam,” arsa Séadna, “go raibh ceathrar bitheamhnach ar
lóisdín anso agat. Gur airgead bréagach a bhí sa bhosca. Gach ar ceannuigheadh
de chapaillibh ar an aonach indiu, gur airgead bréagach a díoladh asta. Gur do’n
rígh a ceannuigheadh formhór ar \pagina{141} ceannuigheadh de chapaillibh indiu,
agus go bhfuil an dúthaigh creachta. Siné atá ar siúbhal agam.”}

\bi
{Ella se volvió. Se dieron cuenta de que le fallaban las piernas. Su padre la
agarró con ambos brazos. Si no lo hubiera hecho, habría caído al suelo a peso
muerto.\\}
%
{D’iompuigh sí uaidh. Thugadar fé ndeara a cosa ag imtheacht uaithi. Do rug a
h-athair idir a dhá láimh uirthi. Mura mbéadh san do bhí sí ar an úrlár acu ’na
cnaipe.\\}

\bi
{\dlg{Síle.--¡Pobre chica! ¡Trescientas libras esfumadas! ¡Qué pena!}}
%
{\dlg{Síle.--An cailín bocht! Trí chéad punt imthighthe! Ba mhór a’ sgrupal é!}}

\bi
{\dlg{Nóra.--¿Se desmayó, Peig?}}
%
{\dlg{Nóra.--Ar chuaidh sí i laige, a Pheig?}}

\bi
{Peig.--Ya lo creo que se desmayó, y su padre estuvo un buen rato golpeándole la
palma de la mano y echándole agua encima hasta que volvió en sí. Y cuando
volvió, las primeras palabras que dijo fueron, “¡Ay, mal rayo te parta!” dijo
ella, “¿qué necesidad tienes de hundirme y machacarme? ¿Qué pretendes aquí?” le
dijo a Séadna. “Lárgate a tu casa,” dijo. “Nadie te ha dado vela en este
entierro.”}
%
{Peig.--Am briathar gur chuaidh, agus go raibh a h-athair tamall maith ag
greadadh a bas agus ag caitheamh uisge uirthi sul a dtáinig sí chuici féin. Agus
nuair a tháinig, isé céad fhocal a labhair sí, “Airiú, greadadh chúgat!” ar
sise, “cad is gádh dhuit mé bhasgadh agus mé bháth? Cad dob’ áil leat-sa anso?”
ar sise le Séadna. “Imthigh leat abhaile,” ar sise. “Ní’l aon ghnó anso agat.”}

\bi
{Él hizo como si ella no hubiera dicho nada.}
%
{Níor leig seisean air gur labhair sí.}

\bi
{“Me temo,” le dijo a Diarmaid, “que si son capturados acabarán mal. Cormac está
enfadado. Tiene toda la pinta de que les han quitado algo de valor. Nunca lo vi
hacer su trabajo con tanta saña. Hasta su propios guardias parecían asustados.
Te aseguro que iban tan entregados, dispuestos y activos que dudo que le
repliquen. No quisiera estar en lugar de aquel gran hombre, si dan con él.}
%
{“Tá eagla orm,” ar seisean le Diarmuid, “má beirtear orthu, gurb olc a raghaid
siad as. Tá fearg ar Chormac. Is dóigh liom nach foláir nó go bhfuil rud éigin
fóghanta beirthe uaidh acu. Ní fheaca riamh ag dul chun gnótha é le h-oiread
binibe. Bhí sórt eagla ar a ghárda féin roimis. Geallaim dhuit gurab iad a bhí
go tugtha agus go h-ollamh agus go h-imghníomhach, agus nach baoghal gur thug
aoinne acu gach-re-seadh dhó. Ní bhéinn i gcás an fhir mhóir úd ar rud ná
déarfainn, má tagtar suas leis.”}

\bi
{“Jamás sufrí infortunio semejante,” dijo Diarmaid. “En este lugar nací y crecí,
y mi padre y mi abuelo. No se me pudo reprochar jamás haber perdido ni un cuarto
de penique, ni a mí ni ancestros en siete generaciones. ¡Oh, oh, oh! ¡El mal
fario y la fatalidad han cruzado esta puerta sin ser requeridos ni invitados!
¡Presentarse en esta casa en vez de en cualquier otra casa cercana de la aldea!
¿Qué dirán los vecinos si no es que yo estaba conchabado con sus malvados
planes, y que los estaba ayudando? Si Cormac no logra dar con ellos,--la gente
que haya perdido algo este día, si vuelven aquí dando un viaje en balde, dirán
que yo estaba al tanto, que si no les advertí no se habrían fugado tan rápido.
No dejarán cañas sobre mi cabeza \footnote{En los techos de las casas de la
gente modesta se usaba habitualmente paja o cañas en lugar de tejas.}, y no me
quedará un hueso sano en el cuerpo. ¡Ay! ¡Qué infortunio! ¡Qué desgracia! ¿Qué
podría hacer en cualquier caso, en cualquier caso? ¡Qué dura se ha vuelto la
historia del final de mi vida! ¡Oh, la ruina absoluta! ¡La ruina absoluta! ¿Qué
haré? ¿Qué haré?}
%
{“Níor bhuail a leithéid de mhí-ádh riamh mé,” arsa Diarmuid. “Ar an áit seo do
rugadh agus do tógadh mé, agus m’athair rómham, agus mo shean-athair. Ní raibh
luach feóirlinge riamh le cur am’ leith, ná i leith aoinne des na seacht
sínsearaibh a tháinig rómham. Ó! Ó! Ó! A bheith de chrann agus de phláinéid orm
iad a [ 142 ] bhualadh chúgam an dorus isteach gan chuireadh gan iaraidh! Iad do
thabhairt a n-aghaidh ar an dtigh seo seachas aon tigh eile sa tsráid ’ná i
gcómhgar na sráide! Cad déarfaid na cómharsain ach gurab amhlaidh a bhí rún a
ndroch bheart agam, agus gurab amhlaidh a bhíos ag cabhrughadh leó? Má theipean
ar Chormac teacht suas leó,—an mhuintir go bhfuil a gcuid caillte acu tar éis an
lae, má’s filleadh anso dhóibh agus a gcuaird i n-aistear acu, déarfaidh gach
aoinne gur mise fé ndear é, mura mbéadh gur thugas rabhadh dhóibh ná béidís
imthighthe chómh tapaidh. Ní fágfar cleith os cionn mo chinn, ná aon chnámh slán
am’ chorp. Aililliú! Cad é mar mhí-fhortiún! Cad é mar thubaist! Cad tá le
déanamh agam i n-aon chor, i n-aon chor? Is cruaidh an sgéal é i ndeire mo
shaoghail! Ó! A chreach láidir é! A chreach láidir é! Cad a dhéanfad? Cad a
dhéanfad?”}

\bi
{“Cerrar la boca y no quejarnos, eso es lo que haremos,” dijo Sadhbh. “No eres
tú quien lo ha perdido, sino yo. Si lo tuviera entre mis manos, le arrancaría
los ojos de la cara. Y por cierto, ¿es que tenías la lengua atada con una
guita?,” le dijo a Séadna, “¿y por eso no nos hablaste cuando bajábamos por el
parque feria? ¡Como si no nos hubieras visto! Nos viste de sobra. Por mucho que
fingieras no vernos, vi tus despiadados ojos sobre nosotros. ¿Por qué no dijiste
nada entonces? No le habría dado mi dinero en ese momento. ¿Por qué mantuviste
tu boca cerrada? Bien suelta que estaba tu lengua cuando ya era demasiado tarde.
Eras tan libre de hablar en aquel entonces como de hablar después de aquello.
Como diablo sea que hayas espoleado a Cormac para sacarlo de sus casillas,
podrías haberlo hecho la vez anterior si hubieras querido hacer las cosas bien.
No lo hiciste. Dejaste pasar el tiempo hasta que le hube dado el dinero, y el
canalla se hubo ido. Nadie de la misma ralea podría haberlo planeado mejor que
como tú lo planeaste. Dondequiera que esté ahora, no cabe duda de que debe de
estarte agradecido. ¡La gente declarando que vencerías a todo el mundo con
astucia! ¡Eso justamente!}
%
{“Do bheul dh’éisteacht agus gan bheith ’ghár mbodharughadh, isé a dhéanfair,”
arsa Sadhbh. “Ní thú atá caillte leis, ach mise. Má gheibhim fám’ lámhaibh é,
stracfad an dá shúil amach as a cheann. Agus dáltha an sgéil, cad é an srangán a
bhí fá d’theangain-se,” ar sise le Séadna, “nár labhair agus sinn ag gabháil
thart páirc an aonaigh síos? Mar ’dh eadh nár thugais fé ndeara sinn! Thugais go
dian mhaith. D’á fheabhas a leigis ort gan feuchaint orainn, do chonac-sa do
shúil mhillteach orainn. Cad ’na thaobh nár labhrais an uair sin? Ní raibh mo
chuid airgid tabhartha agam-sa dhó an uair sin. Cad a choimeád do bheul dúnta?
Bhí do theanga bog go leór agat nuair a bhí sé ró dhéanach. Bhí sé chómh saor
agat labhairt an uair sin agus a bhí sé agat labhairt ’na dhiaigh san. Pé donas
greama atá agat ar Chormac nach beag duit cogar a thabhairt dó chun [ 143 ] é
chomáint as a mheabhair, bhí sé chómh maith agat an cogar a thugais ’na dhiaigh
san dó a thabhairt an uair sin dó, dá mba mhaith leat an gnó a dhéanamh sa
cheart. Níor dhéinis. Do sgaoilis thart an aimsir go dtí go raibh mo chuid
airgid tabhartha uaim agam, agus an cladhaire imthighthe. Ní fhéadfadh duine d’á
aicme féin an sgéal a shocarughadh dhó níos deise ’ná a shocaruighis dó é. Pé
ball ’na bhfuil sé anois, ní foláir nó tá sé buidheach díot. Daoine á
mhaoidheamh gur bhuadhais-se ar an saoghal mór le géar-chúis! ’Seadh go
díreach!”}

\bi
{Mientras soltaba esa retahíla, Séadna estaba de pie frente a ambos. Las dos
manos atrás en la espalda. Mirando hacia la pared, y parecía que tenía la vista
fija en algo más allá de la pared. Los ojos bien abiertos, que parecía que viera
algo que no podía ver nadie más. Su rostro permanecía inmóvil. Inmóvil cada
parte de su cuerpo, apenas parecía que tuviera vida o respirara.}
%
{An fhaid a bhí an méid sin cainte ar siúbhal, bhí Séadna ’na sheasamh ar
aghaidh na beirte amach. A dhá láimh lastiar d’á dhrom. É ag feuchaint anonn ar
an bhfalla, agus gur dhóigh leat go raibh radharc tríd an bhfalla aige ar rud
éigin a bhí lastiar de. A dhá shúil ar dian-leathadh, agus gur dhóigh leat ortha
gurab amhlaidh a chídís radharc éigin ná feiceadh súile aon duine eile. Gan cor
aige dh’á chur d’á cheannachaibh. Gan cor aige dh’á chur d’aon bhall d’á
bhallaibh beatha, ach chómh beag agus dá mbéadh sé gan anam gan anál.}

\bi
{Cuando la gente lo veía así ensimismado, sentía una especie de temor y reparo
hacia él. Sadhbh lo miró. Se calló, a pesar del arrebato. Ella lo miró de nuevo,
y te juro que se apartó un poco más de él.}
%
{Nuair a chíodh daoine sa mhachtnamh san é, bhíodh sórt sgáth agus eagla ortha
roimis. D’fheuch Sadhbh air. D’éist sí, d’á mhéid buinne a bhí fúithi. D’fheuch
sí airís air, agus am briathar gur dhruid sí uaidh anonn tamall.}

\bi
{No parecía que él oyera las palabras que ella había dicho, ni que se diera
cuenta de que había parado, ni de que se había apartado de él.}
%
{Níor dhóigh leat air-sin gur airigh sé focal uaithi an fhaid a bhí sí ag caint,
ná gur thug sé fé ndeara gur stad sí, ná gur dhruid sí uaidh.}

\bi
{Había caído la noche. Cormac y sus hombres no habían vuelto. Un grupo de
personas fue en su busca pero no pudo dar con ellos, volviendo de nuevo. Algunos
de ellos decían que habían capturado a los villanos y otros decían que no. Se
había formado una banda junto al camino frente a la casa de Diarmaid. Estaban
discutiendo entre ellos y azuzándose. El calderero grandullón estaba entre ellos
y les preguntaba.}
%
{Bhí tuitim na h-oídhche ann. Bhí Cormac agus a mhuíntir gan filleadh. Bhí cuid
de na daoinibh d’imthigh leó agus nár fhéad coimeád suas leó, ag teacht tar
n-ais i ndiaigh a chéile. Cuid acu ’ghá rádh go raibh beirthe ar na
bitheamhnaigh agus cuid acu ’ghá rádh ná raibh. Bhí gasra acu bailighthe ar lár
an bhóthair ar aghaidh tíghe \pagina{144} Dhiarmuda amach. Iad ag aighneas agus
ag áiteamh ar a chéile. An tincéir mór eatartha istigh agus é ’ghá
gceistiughadh.}

\bi
{Séadna salió de su ensimismamiento de repente.}
%
{Phreab Séadna as a mhachtnamh.}

\bi
{“Diarmaid,” dijo, “cierra esta puerta tras de mí y atráncala bien;” y allá que
salió a meterse en medio de la gente que estaba hablando.}
%
{“A Dhiarmuid,” ar seisean, “dún an dorus so am’ dhiaigh agus daingnidh go maith
é;” agus siúd amach é agus isteach i lár na muintire a bhí ag caint.}

\bi
{“¿Los han atrapado?” preguntó.}
%
{“Ar rugadh ortha?” ar seisean.}

\bi
{“Sí,” dijo uno.}
%
{“Do rugadh,” arsa duine.}

\bi
{“No,” dijo otro.}
%
{“Níor rugadh,” arsa duine eile.}

\bi
{“Te digo yo que sí,” dijo el primer hombre.}
%
{“’Is dó, deirim-se gur rugadh,” arsa ’n chéad duine.}

\bi
{“¿Acaso no vieron mis ojos la mano de Cormac sobre el pescuezo de aquel
gran hombre que iba por la feria hoy con Sadhbh la de Diarmaid? ¿Le quitarás
crédito a lo que vieron mis ojos?”}
%
{“Ná feacaidh mo dhá shúil lámh Chormaic ar sgórnaigh an fhir mhóir úd a bhí ag
siúbhal an aonaigh indiu i dteannta Shadhbh Dhiarmuda? An é radharc mo shúl do
mheasfá bhaint díom?”}

\bi
{“Ya que lo dices,” dijo un tercero, “no entiendo qué hacía Sadhbh la de
Diarmaid caminado en la feria a su lado.”}
%
{“Dáltha an sgéil,” arsa ’n trímhadh duine, “ní fheadar cad do bheir Sadhbh
Dhiarmuda ag siúbhal an aonaigh ’na theannta.”}

\bi
{“Tampoco yo lo entiendo,” dijo un cuarto hombre, “ni mucho menos entiendo qué
hacían en casa de Diarmaid, entrando y saliendo de allí, que parecía que el
lugar fuera suyo. Eso es lo que me engatusó, y a otra gente además de mí. Cuando
los vi tan atrevidos en la casa de Diarmaid no tuve ni una pizca de
desconfianza. Se me han llevado un buen potro. Podría haber sacado hasta treinta
libras por él. Cuando oí todo el revuelo que estaban formando, y la desbordante
cantidad de dinero que estaban dando por cualquier cosa que tuviera forma de
caballo, me asombré. Oí a la gente decir que sólo compraban. Tenían dinero del
rey. Que lo obtuvieron fácil y que era su única intención gastarlo sin
miramientos. Me dije, lo que no es de extrañar, que también yo aprovecharía en
cuanto tuviera la oportunidad. Pedí sesenta. Las conseguí de inmediato. ¡El
bolsillo lleno de chapas de plomo! ¡Me han estafado! ¡Mi buen y fornido potro
que pasé un año cuidando! Si no los hubiera visto entrar tan ricamente en casa
de Diarmaid el Canoso no me la habrían jugado así.”}
%
{“Ní fheadar-sa ach chómh beag leat,” arsa ’n ceathramhadh duine, “ná ní fheadar
cad do bheir ag tigh Dhiarmuda i n-aon chor iad, isteach ’s amach ann, gur
dhóich leat gur leó an áit. Siné dhall mé, agus daoine nach mé. Nuair chonac iad
chómh dána i dtigh Dhiarmuda ní raibh blúire droch iontaoibhe agam asta. Do
rugadar bramach breágh uaim. Bhéinn lán tsásta dá bhfaighinn deich bpúint
fhichid air. Nuair airigheas an t-éirleach go léir d’á dhéanamh, agus an
t-airgead mór thar na beartaibh d’á thabhairt ar aon rud i bhfuirm capaill, bhí
iongnadh mo chroídhe orm. D’airigheas na daoine ’ghá rádh ná raibh ionta ach
ceannuighthe. Go raibh airgead an rígh acu. Go bhfuaradar go bog é agus ná raibh
d’ fhonn ortha ach é leigint uatha go bog. Dúbhart liom féin, nídh \pagina{145}
nár bh’ iongnadh, go raibh sé chómh maith agam mo tharang do bheith agam as ó
tharla an chaoi agam. D’iaras trí fichid. Fuaras é láithreach. Lán mo phóca de
phláitíníbh luadha! Táim creachta acu! Mo bhramach breágh calma gur chaitheas an
bhliaghain ’ghá chothúghadh! Mura mbéadh mé ’ghá bhfeiscint ag déanamh chómh
dána ar thigh Dhiarmuda Léith ní bhuailfidís an bob san orm.”}

\bi
{“¡Así se habla!” dijo otra persona, con ira en la voz. “También a mí me la han
jugado, y no lo habrían hecho si no fuera por Diarmaid el Canoso y Sadhbh!”}
%
{“Siní an chaint!” arsa duine eile, agus fearg ’na ghlór. “Do buaileadh an bob
céadna orm-sa, agus mura mbéadh Diarmuid Liath agus Sadhbh ní buailfí!”}

\bi
{“Mayor ha sido la desgracia para Diarmaid,” dijo Séadna, “que no fue precavido.
Los han condenado a él y a Sadhbh a una mísera vida.” Y les contó la historia de
pe a pa, de principio a fin, exáctamente como había sucedido.}
%
{“Tuille ’n donas chun Diarmuda,” arsa Séadna, “nár fheuch roimis. D’fhágadar
beó bocht é féin agus Sadhbh.” Agus d’inis sé dhóibh tríd síos, ó thusach go
deire, an sgéal, díreach fé mar thuit sé amach.}

\bi
{“La conclusión de la historia es,” dijo, “que temo que a Diarmaid le afecte al
corazón, si no lo ha hecho ya, y que la pobre Sadhbh pierda la cordura.
¡Trescientas libras perdidas! ¡Todo lo que habían ahorrado en su vida! No
recuerdo una ruina semejante. No tengo ni idea de qué podrían hacer.”}
%
{“Is é crích an sgéil é,” ar seisean, “go bhfuil eagal orm go n-eirgheóchaidh a
chroídhe ar Dhiarmuid mura bhfuil eirighthe cheana aige air, agus go
n-imtheóchaidh Sadhbh bhocht le craobhachaibh. Trí chéad púnt imthighthe! Ar
chnuasaigh an bheirt riamh! Ní cuimhin liom a leithéid de sgrios. Ní fheadar ó
thalamh an domhain cad dhéanfaid siad.”}

\bi
{“¡Pardiez!” dijo el hombre del potro, “si malas son nuestras historias, peor es
la de ellos. Si no lo hubieras contado tú, no lo habría creído. Pero no cabe
duda de que dices la verdad. ¿Por qué iba a ir pavoneándose si no por la feria
con aquel mantón rojo, si no creyera a pies juntillas que el compromiso estaba
cerrado?”}
%
{“Dar fiadh!” arsa fear an bhramaigh, “d’á olcas atá an sgéal againne is measa
acu-san é. Mura mbéadh tú ’ghá rádh ní chreidfinn focal dé. Ach dar ndóich ní
foláir go bhfuil an fhírinne agat. Cad eile bhéarfadh amach í ’na gaosadán
siúbhal an aonaigh leis agus an clóca dearg úd uirthi, ach gur cheap sí lom
dáiríribh go raibh an cleamhnas déanta?”}

\bi
{“En la ciudad es donde iba a celebrarse la boda,” dijo el calderero grandullón.
“Que no se podía hacer en otro lugar más cercano. ¡Oh vaya! A lo largo de mi
vida he sufrido estafas ingeniosas, pero una estafa como ésta no la he visto
nunca hasta hoy, ni creo que la vuelva a ver.”}
%
{“Ins an mbaile mór iseadh bhí an pósadh le déanamh,” arsa ’n tíncéir mór. “Ní
dhéanfadh aon áit ba chómhgaraíghe an gnó. Ologón ó! Is fada mé ar an saoghal
agus is ’mó bob glic do buaileadh orm le m’ ré, ach a leithéid sin de bhob ní
fheaca riamh fós d’á bhualadh go dtí indiu, agus ní dócha go bhfeicfead airís.”}

\bi
{“¿Qué ha habido más, estafas que has sufrido o estafas que has cometido?” dijo
el hombre del potro.}
%
{\pagina{146} “Ciacu is mó na bobana a buaileadh ort nó na bobana a bhuailis?”
arsa fear an bhramaigh.}

\bi
{“Juro solemnemente,” dijo el calderero, “que no recuerdo haber estafado nunca a
nadie. Ciertamente no lo recuerdo.”}
%
{“Fágaim le h-uadhacht,” arsa ’n tíncéir, “nach cuimhin liom gur bhuaileas aon
bhob ar aoinne riamh. Ní cuimhin go deimhin.”}

\bi
{Dijo esa frase tan cándidamente que al momento estallaron en risas. Sadhbh oyó
las carcajadas y pensó que era de ella de quien se estaban riendo, porque
acababa de oír a Séadna contando el episodio del compromiso. Se sintió llena de
vergüenza y rabia al escucharlo, pero al oír la risa que llegaba del camino se
volvió loca. Allá que fue hacia ellos. Puso a Séadna a caer de un burro por no
haber hablado a tiempo, antes de que el “Síogaí” ese se llevara su dinero. A
continuación puso a caer de un burro al calderero, por haberse mofado de ella.}
%
{Dúbhairt sé an chaint chómh leanbaídhe sin gur sgairt a raibh láithreach ar
gháirídhibh. D’airigh Sadhbh na gáirídhe agus má airigh cheap sí do phreib gur
fúithi féin a bhí an magadh, óir bhí sí d’éis cainte Shéadna do chloistin agus é
ag innsint chúrsaí an chleamhnais. Bhí náire agus fearg a dóithin uirthi an
fhaid a bhí sí ag éisteacht leis, ach nuair airigh sí an sgairteadh gáire ó n-a
raibh ar an mbóthar d’eirigh sí ar buile. Siúd amach í agus dhírigh sí ortha.
Thug sí aghaidh na muc a’s na madraí ar Shéadna airís mar nár labhair sé i n-am,
sul a raibh a cuid airgid imthighthe ag an “Síogaídhe” úd. Ansan thug sí aghaidh
na muc a’s na madraí ar an dtíncéir, mar gheall ar bheith ag magadh fúithi.}

\bi
{“Ah charlatán de la rota cacerola,” dijo ella, “ni tú ni nadie de tu estirpe
vino a este pueblo a reírse de mí.” Entonces se encaró con el hombre del potro,
que se había reído al ver como insultaba al calderero. “Vaya cosa,” dijo, “que
te pasara lo que te ha pasado, y raro que no te pasara nada siete veces peor.
Podrías haber visto fácilmente, cuando te dieron sesenta libras por tu potrillo
desgarbado, famélico, desustanciado, que nadie honrado daría nunca por él tal
cantidad de dinero. No tienes arreglo. Tienes la avaricia bien incrustada en el
corazón. ¡Sesenta libras por esa pena de potro sin prestancia, sin más linaje
que el que pueda tener una oveja vieja! ¡Que te parta un rayo, bobo! ¡Ni abrir
la boca deberías!”}
%
{“A phlubaire na gcorcán mbriste,” ar sise, “níor tháinig sé chun baile dhuit
féin ná d’aoinne a bhain leat ins na seacht sínsearaibh a rádh go mbeitheá ag
magadh fúm-sa.” Ansan do thug sí aghaidh ar fhear an bhramaigh mar do sgairt sé
ar gháirídhibh nuair chonaic sé an oíde a tugadh ar an dtíncéir. “Is ró bheag an
sgéal,” ar sise, “é dh’ imtheacht ortsa mar dh’ imthigh, agus dá n-imthigheadh
sé níosa seacht measa ort. B’fhuirisde dhuit a aithint, nuair taraingeadh trí
fichid púnt duit ar do bhraimín giobalach, gorta, droich-mhianaigh, nár dhuine
macánta tharaing riamh air a leithéid d’ airgead. Ní raibh leigheas agat air.
Bhí an tsaint ró láidir istigh ad’ chroídhe. Trí fichid púnt ar stuthairín
bramaigh gan crot air, gan blúire foluígheachta ann, ach oiread le sean chaora!
Greadadh chúgat, a spreallairín! Murab ort atá an chaint!”}

\bi
{“¡Calla, Sadhbh!” dijo el hombre del potro. “No te preocupes. Tengo claro que,
de entre toda la gente sin cordura que había hoy en esa feria, se podrá sacar
algún tonto que se case contigo sin dote.”}
%
{\pagina{147} “Éist, a Shadhbh!” arsa fear an bhramaigh. “Ná bíodh ceist ort. Tá
sé buailte isteach am’ aigne, agus a raibh de dhaoinibh gan chiall ar an aonach
so indiu, nach foláir nó is ró ghearr go bhfaghfar i mball éigin ar a measg
amadán do phósfaidh gan spré thú.”}

\bi
{¡Ay¡, salió disparada, y antes de que el otro supiera qué pasaba, tenía ambas
manos tirando con fuerza de su barba. Tiró de un lado al otro. Dio tres o cuatro
rugidos, como si fuera una ternera lechal aterrorizada ante el degüello. Él no
la golpeó, aunque le costó toda su paciencia. La apartó con las manos y salió
corriendo. Ella no tenía las manos vacías. Casi se caen en redondo cuando vieron
al hombre del potro medio asfixiado y la barba entre los dedos de Sadhbh.}
%
{Airiú, do léim sí as a corp, agus sul a raibh a fhios aige cad a bhí chuige bhí
an dá láimh go daingean aici ’na chuid féasóige agus í ’ghá stathadh. Do stath
sí anonn é agus do stath sí anall é. Chuir sé a trí nó a ceathair de
bhéiceanaibh as, mar chuirfeadh gamhain bolláin le linn na sgéine do chur ar a
sgórnaigh. Níor bhuail sé í, cé gur mhór an fhoidhne aige é. Chuir sé an dá
láimh léi agus do chaith sé uaidh amach í agus do rith sé leis féin. Ní folamh a
thug sise na méireana léi. Ba dhóich leat go dtuitfeadh an t-anam tur teith as a
raibh láithreach nuair chonacadar an folathachtadh a fuair fear an bhramaigh
agus nuair a chonacadar an fhéasóg ar mhéireanaibh Shadhbh.}

\bi
{Mientras tanto, la gente que regresaba de seguir a los canallas se hacía más
abundante. Conforme iban llegando preguntaban a qué venían tantas risas o qué
pasaba. Enseguida se sacaron de la cabeza sus dificultades en cuanto comenzaron
a dialogar, charlar, comentar todo sobre la calamidad que les había ocurrido a
Sadhbh y a Diarmaid el Canoso.\\}
%
{Le n-a linn sin bhí na daoine ag filleadh níos líonmhaire ó leanmhaint na
mbitheamhnach. Fé mar thigidís bhíodh gach aoinne acu ’ghá fhiafraighe cad fé
ndeár an sult nó cad a bhí ar siúbhal. Ba ghearr gur chuireadar a ndeacraí féin
as a gceann agus gur luigh an chaint agus an trácht agus an cómhrádh go léir ar
an matalong a bhí imthighthe ar Shadhbh agus ar Dhiarmuid Liath.\\}

\bi
{\dlg{Síle.--La verdad, Peig, que seguro que si no fuera así habría pasado lo
que dijo Diarmaid, que los matarían y los quemarían vivos en la casa.}}
%
{\dlg{Síle.--Go deimhin, a Pheig, is dócha mura mbéadh san go n-imtheóchadh
ortha mar adúbhairt Diarmuid féin, go marbhóchaí iad nó go loisgfí sa tigh iad
’na mbeathaigh.}}

\bi
{\dlg{Cáit.--Si no fuera por Séadna la cosa se les habría puesto mala.}}
%
{\dlg{Cáit.--Mura mbéadh Séadna bhí an sgéal go h-olc acu.}}

\bi
{\dlg{Síle.--¿Cómo, Cáit? Si bien le dijo a Diarmaid que cerrara la puerta, ¿no
la abrió Sadhbh?}}
%
{\dlg{Síle.--Conus é sin, a Cháit? Dar ndóich má dúbhairt sé le Diarmuid an
dorus do dhúnadh nár osgail Sadhbh féin é?}}

\bi
{\dlg{Cáit.--No habría importado que estuviera cerrada o abierta si no fuera por
la astucia de Séadna al poner en boca de la gente el devenir del compromiso y
las trescientas libras. Eso los libró de la venganza de la gente.}}
%
{\dlg{\pagina{148} Cáit.--Ba chuma dúnta nó osgailte é mura mbéadh a ghlice
chuir Séadna cúrsaí an chleamhnais agus na dtrí gcéad bpúnt i mbéalaibh na
ndaoine. Siné shaor iad ó dhíbhfeirg na ndaoine.}}

\bi
{Peig.--Y aunque Sadhbh no lo entendió, fue de gran ayuda para la historia de
Séadna. Después de haber estado un rato viéndola y escuchándola, dijeron que
había perdido completamente la chaveta. Llegaron un par de vecinas y se la
llevaron adentro. Entonces se corrió el rumor de que se había vuelto loca de
remate y que habría que atarla. Eso los alejó del todo del peligro. Todos creían
que no eran culpables de estar conchabados con los granujas, que no compartían
con ellos ningún secreto, y que nadie había acabado peor que ellos.}
%
{Peig.--Agus bíodh nár thuig Sadhbh é, thug sí árd chongnamh do Shéadna sa
sgéal. Nuair bhíodar ag feuchaint uirthi agus ag éisteacht léi ar feadh tamaill
isé a dúbhradar le n-a chéile ’ná go raibh sí ag imtheacht as a meabhair glan.
Tháinig beirt bhan d’á cómharsanaibh agus bhailigheadar leó isteach í. Ansan do
leath an ráfla go raibh sí ar dearg-bhuile agus go mb’éigean í cheangal. Chuir
san ó bhaoghal ar fad iad. Chreid gach aoinne ná rabhdar ciontach i ngnó na
mbitheamhnach agus ná raibh aon rún acu air, agus ná raibh aoinne ba theinne do
fágadh ’ná iad.}

\end{paralelo}

